\lettera{B}\label{B}
	
	\parola{Backend}{%
		Parte del programma con il quale l’utente interagisce indirettamente, di solito attraverso l’utilizzo di
		un’applicazione \gloss{frontend}.
	}\label{Backend}
	
	\parola{Baseline}{%
		Strumento utilizzato per registrare lo stato di avanzamento del software. Essa raggruppa più modifiche sostanziali del software rilasciandone una versione non completa ma stabile.
	}\label{Baseline}

	\parola{Binding}{
		In informatica il binding è il processo tramite cui viene effettuato il collegamento fra una entità di un software ed il suo corrispettivo valore.
	}\label{Binding}
    
    \parola{Blockchain}{%
        Database distribuito che consente la tracciabilità di transazioni riguardanti \gloss{criptovaluta}.
    }\label{Blockchain}
    
    \parola{Bootstrap}{%
        Framework open source sviluppato da Twitter, atto a offrire un libero strumento
        che semplifichi la creazione di siti Web grazie a modelli di progettazione responsivi
        e riutilizzabili.
    }\label{Bootstrap}

	\parola{Bot}{%
		 Un bot è un programma che accede alla rete attraverso lo stesso tipo di canali utilizzati dagli utenti che utilizzano il programma. Il loro scopo in genere è legato all'automazione di compiti che sarebbero troppo gravosi o complessi per gli utenti.
	}\label{Bot}

	\parola{Branch}{%
<<<<<<< HEAD
		In italiano "rami", vengono utilizzati in \gloss{Git} per l’implementazione di funzionalità tra loro isolate,
		cioè sviluppate in modo indipendente l’una dall’altra ma a partire dalla medesima radice chiamata
		master.
=======
		In riferimento alla tecnologia \gloss{Git}, un branch è propriamente un ramo della \gloss{repository} che nel momento della creazione copia tutto il progetto del ramo padre, im modo tale da poter permettere a chi ci lavora di sviluppare una diversa feature in parallelo allo sviluppo del progetto.
>>>>>>> 64fb8b7f479b456caff48b206d41b8ae1cd12703
	}\label{Branch}

    \parola{Broker}{%
        Componente che gestisce i messaggi inviati da Publisher a Subscriber nel relativo modello architetturale.
        Mette a disposizione i \gloss{Topic} nei quali i Publisher inviano i messaggi, mentre i Subscriber possono
        iscriversi a essi per ricevere i messaggi.
    }\label{Broker}

	\parola{Budget}{
		Termine inglese che indica ``disponibilità finanziaria''.
	}\label{Budget}

	\parola{Bug}{%
		Errore che non permette il corretto funzionamento o la corretta compilazione del \gloss{prodotto} software o della documentazione creata con \LaTeX.
	}\label{Bug}    