\lettera{D} \label{D}

	\parola{Dashboard}{%
		Schermata che permette di monitorare in tempo reale l’andamento dei report e delle \gloss{metriche} aziendali più importanti.
	}\label{Dashboard}

	\parola{Database}{%
		Detta anche Base di Dati, si tratta di una struttura dati per immagazzinare ordinatamente i dati in modo digitare.
	}\label{Database}

	\parola{DBMS}{%
		Un Database Management System, abbreviato in DBMS o Sistema di gestione di basi di dati, è un sistema software progettato per consentire la creazione, la manipolazione e l'interrogazione efficiente di database, per questo detto anche "gestore o motore del database".
	}\label{DBMS}

	\parola{Debugging}{%
		Nell'ambito dello sviluppo software, indica l'attività che consiste nell'individuazione e correzione
		da parte del programmatore di uno o più errori (bug) rilevati nel software, direttamente in fase di
		programmazione oppure a seguito della fase di testing o dell'utilizzo finale del programma stesso.
	}\label{Debugging}
	
	\parola{Deployment}{%
		Si riferisce alla consegna o rilascio al cliente, con relativa installazione e messa in funzione di
		un'applicazione o di un sistema software.
	}\label{Deployment}

	\parola{Design Pattern}{%
		Soluzione progettuale generale a un problema ricorrente. \`E la descrizione di un modello da applicare per risolvere un problema, il quale può presentarsi in diverse situazioni durante la progettazione e lo sviluppo del software. Ogni design pattern ha il suo campo applicativo in base alle precondizioni del problema, coi suoi pregi e difetti.
	}\label{Design Pattern}
	
    \parola{Development}{%
    	Fase del \gloss{ciclo di vita} che prevede parte di sviluppo del software, intesa come la vera e propria scrittura del codice.
    }\label{Development}

	\parola{DevOps}{%
		\`E l'unione delle parole \gloss{Development\G} e \gloss{Operation}. Vuole intendere la pratica di veder collaborare in modo molto stretto queste due particolari fasi dello sviluppo software. \`E una strategia che prevede un rilascio del prodotto molto frequente aiutando le aziende nello standardizzare gli ambienti di sviluppo.
	}\label{DevOps}

    \parola{Dizionario python}{%
        Sono tipi di dati composti dove a ogni indice corrisponde un elemento, questo legame è detto coppia chiave-valore. Hanno la caratteristica
        di poter usare qualsiasi tipo di dato immutabile come indice. 
    }
    
    \parola{Docker}{%
		Piattaforma che consente di automatizzare il \gloss{deployment} di applicazioni all'interno di \gloss{container} software.
	}\label{Docker}
	
	\parola{Docker compose}{%
		Definisce le configurazioni necessarie per come devono essere eseguite le immagini contenute nei container Docker, i link e le porte esposte verso l'esterno.
	}\label{Docker compose}
	%http://v0cdocker.blogspot.com/2017/11/docker-compose-vs-dockerfile.html
	
	\parola{DockerHub}{%
		Repository di Docker che permette il versionamento delle immagini e la gestione delle build in maniera automatica innescata al push delle modifiche sulla repository del codice (necessita che queste siano collegate fra loro).
	}\label{DockerHub}
	
	\parola{Dockerfile}{%
		Definisce le configurazioni necessarie per il container sul quale si andrà a eseguire l'\gloss{applicativo}.%
	}\label{Dockerfile}

	\parola{DockStation}{%
		DockStation è un programma disponibile per Mac, Windows e Linux che permette di effettuare operazioni su container Docker presenti sulla macchina in cui è installato oppure in remoto avendo quindi a disposizione una GUI. Facilita la gestione dei container mostrando anche informazioni quali le risorse che occupa e i log generati in tempo reale.
	}\label{DockStation}

	\parola{Documento}{%
		Scritto tecnico che convalida o certifica la realtà di un'attività specifica del progetto in atto. 
	}\label{Documento}

	\parola{Draw.io}{%
		È un software online gratis per diagrammi per creare diagrammi di flusso, \gloss{UML} e altri tipi di diagrammi vari.
	}\label{Draw.io}