\lettera{T}\label{T}

	\parola{Task}{%
		Termine inglese utilizzato per definire compito.
	}\label{Task}
	
	\parola{Team di sviluppo}{%
		Il team di sviluppo (in lingua inglese "Development Team") è una squadra di persone che sviluppano un progetto.
	}\label{Team di sviluppo}
	
	\parola{Telegram}{%
    	Servizio di messaggistica istantanea tramite Internet che offre la possibilità di scrivere messaggi tra due o più persone (gruppi). 
    	Si possono creare bot con varie funzioni in grado di ricevere, elaborare e mandare messaggi. 
	}\label{Telegram}
	
	\parola{Template}{%
		Documento o programma nel quale è definito un "modello" riutilizzabile in più ambiti.
	}\label{Template}

	\parola{The Twelve-Factor App}{%
		È una metodologia di sviluppo che può essere applicata a qualunque software, scritto in qualsiasi linguaggio di programmazione. L'obiettivo che si pone è orientare l'applicazione a seguire un formato dichiarativo, interfacciarsi in modo pulito, adattarsi alle più recenti piattaforme cloud e minimizzare la divergenza tra sviluppo e produzione.
	}\label{12}

	\parola{Ticket}{%
		Richiesta di assistenza, tracciata da un sistema informatico di gestione di tali richieste.
	}\label{Ticket}

	\parola{Tool}{%
		È il termine inglese equivalente all'italiano "strumento". Nel contesto informatico si intende un'applicazione che svolge un determinato compito.
	}\label{Tool}

	\parola{Topic}{%
		Equivalente di "argomento" in italiano. Nel contesto del capitolato C1 si intende un canale di messaggi associato a uno specifico argomento.
	}\label{Topic}
	