\clearpage
\section{Casi d'uso}\label{CasiDUso}
Questa sezione elenca le funzionalità offerte da \progetto\ descritte attraverso il linguaggio \gloss{UML}.
\progetto\ può essere visto come l'insieme di più sottosistemi che verranno in seguito elencati e che sono stati descritti in modo molto generale anche attraverso la Figura \ref{fig:butterfly}.\\
Questa mostra in maniera un po' più chiarificante la suddivisione e ne facilita l'analisi per la stesura dei casi d'uso.
Abbiamo quindi come attori non soltanto le applicazioni che mandano messaggi al sistema, ma anche componenti quali i vari Producer e Consumer che interagiscono col Gestore Personale. \\
All'interno dei casi d'uso il termine ``sistema'' è inteso come l'intera applicazione \progetto, mentre ``piattaforma di messaggistica'' fa sempre riferimento a Telegram o Email e il termine ``persona di fiducia'' indica la persona a cui inoltrare le proprie notifiche nei giorni in cui non si è disponibili.
	
	\subsection{Attori}
	\begin{itemize}
		\item Redmine
		\item GitLab
		\item Producer Redmine
		\item Producer GitLab
		\item Utente non acceduto
		\item Utente non registrato
		\item Utente (inteso come acceduto e registrato nel sistema)
		\item Consumer Telegram
		\item Consumer Email
		\item Telegram
		\item Email
	\end{itemize}

	\subsection{Sistemi e sottosistemi}
	Per indicare i vari sottosistemi nei codici dei casi d'uso sono allegati delle sigle per rendere più chiara la posizione del caso d'uso all'interno di \progetto.
	\begin{itemize}
		%\item \textbf{B}: \progetto.
		\item \textbf{PR}: Producer Redmine.
		\item \textbf{PG}: Producer GitLab.
		\item \textbf{GP}: Gestore Personale.
		\item \textbf{CT}: Consumer telegram.
		\item \textbf{CE}: Consumer Email.
		\item \textbf{BT}: bot Telegram.
		\item \textbf{SE}: server Email.
	\end{itemize}

	\clearpage

	\subsection{Elenco casi d'uso}

%TODO: da ricordarsi: se qualcuno è offline, c'è la possibilità che il messaggio venga perso.

\newcounter{uccount}
\newcounter{subuccount}[uccount]
\newcounter{subsubuccount}[subuccount]
\newcounter{subsubsubuccount}[subsubuccount]

%\stepcounter{uccount}
%
%\input{casi_d'uso/UC1}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC2}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC3}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC4}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC5}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC6}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC7}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC8}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC9}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC10}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC11}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC12}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC13}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC14}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC15}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC16}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC17}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC18}

\stepcounter{uccount}
%\clearpage
\input{casi_d'uso/UC19}

\clearpage