\newpage

\section{Mitigazione delle variazioni orarie}	\label{mitigazione variazioni}
Alla fine di ogni fase di revisione ci siamo accorti che sono quasi sempre presenti delle variazioni orarie nel consuntivo rispetto a quanto preventivato.
Può trattarsi di grandi o piccoli scostamenti, dovuti spesso a dei ritardi accumulati nei periodi immediatamente successivi alla consegna dei prodotti. In ogni caso il gruppo è formato da sei persone e le ore a preventivo sono state calcolate in modo da poter coprire tutte le attività previste dal progetto.\\
Per fare in modo che le variazioni orarie vengano mitigate cerchiamo di usare sempre con maggior frequenza gli strumenti già impiegati per la coordinazione del gruppo in modo da stabilire con maggior precisione a che punto delle attività siamo arrivati.\\
Si cerca di tenere sotto controllo le ore dedicate da ciascun membro a ciascun ruolo, in modo da evitare che si verifichino eccessi o difetti rispetto a quanto preventivato.

    \subsection{Strumenti e mitigazione}
	Gli strumenti in uso per tenere sotto controllo l'andamento delle attività e le ore impiegate sono gli stessi usati per il coordinamento del gruppo:
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{\gloss{GitHub}}: lo usiamo per tenere traccia di quali attività sono da svolgere e da quale membro è stata completata ciascuna attività.
	    \item \textbf{Slack}: lo usiamo per coordinarci, discutere e capire quanto lavoro è servito per il completamento delle attività.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Mitigazione dei costi}\label{mitigazione_costi}
	Con l'uso degli strumenti citati cerchiamo di restare, in ogni momento del progetto in cui verrà effettuata una verifica delle ore impiegate da ciascun membro, in pari o al di sotto del limite preventivato.

    	\subsubsection{Primo periodo (RR)}
   		Pur con delle variazioni orarie, siamo riusciti a rimanere al di sotto dei costi posti in preventivo.\\
   		Ci siamo resi conto che aumentando il numero dei controlli delle ore impiegate tra una revisione e l'altra potremo ottenere risultati migliori.
	
    	\subsubsection{Secondo periodo (RP)}
    	Nel secondo periodo ci siamo sentiti costretti variare di molto le ore assegnate al \Progr\ e al \Prog, per poter consegnare i prodotti richiesti.
    	
    	\subsubsection{Terzo periodo (RQ)}
    	Per questo terzo periodo abbiamo variato l'assegnazione delle ore in maniera da diminuire quelle assegnate al \Progr\ e al \Ver\ in favore a quelle dell'\Ana. 
    	Questa modifica non ha portato a variazioni al preventivo.
    	
	\subsection{Conclusioni}
	Per mitigare le variazioni verificatesi valuteremo altri strumenti per il controllo più accurato delle ore impiegate da ciascun membro per ciascuna attività.
	Questo sarà utile specialmente per le fasi successive, perché sarà necessario verificare di soddisfare le aspettative del proponente e al contempo risolvere le eventuali mancanze riscontrate nella prima fase.\\
	Per le variazioni verificatesi nel primo e secondo periodo, ogni membro con delle carenze orarie in un ruolo cercherà di apportare un maggior contributo in quel ruolo nel secondo periodo, in modo da restare in pari con le ore dedicate al progetto.
	