\section{Soldino - C6} \label{c6}
    \subsection{Descrizione generale}
    Redbabel Studio propone lo sviluppo di un sistema che consenta l'amministrazione delle tassazioni (V.A.T.) imposte su beni venduti in un ecommerce.
    \subsection{Obiettivo finale}
    
    L'obiettivo è quello di ottenere un prodotto che coinvolga l'intera gestione delle tasse, dal pagamento del singolo bene, passando per il fornitore, fino alla ricezione e gestione da parte del governo, composto da una parte che si occupa di gestire gli smart contract e da una parte Web che consenta l'accesso alla EVM (Ethereum Virtual Machine).

    \subsection{Tecnologie coinvolte}
    	\begin{itemize}
        \item \textbf{Ethereum}: piattaforma che consente la scrittura facilitata di applicazioni distribuite che usano Blockchain.
		\item \textbf{Blockchain}: database distribuito che consente la tracciabilità di transazioni riguardanti cryptocurrency.
        \item \textbf{Smart Contracts}: contratti gestiti dalla EVM tramite codice.
		\item \textbf{EIP712}: standard per la firma dei contratti su Ethereum.
		\item \textbf{Gas}: costo dovuto alla computazione perché la transazione sia effettiva.
		\item \textbf{ERC20}: standard per i gettoni di Ethereum (beni digitali).
		\item \textbf{Reti Ethereum}: reti per lo scambio di cryptocurrency, ad esempio MainNet. Richiedono tempi lunghi per le transazioni.
        \item \textbf{Reti Raiden}: reti alternative, consentono tempi istantanei per il completamento delle transazioni.
        \item \textbf{Reti Ethereum}: reti per lo scambio di cryptocurrency, ad esempio MainNet.
        \item \textbf{Javascript ES8}: ultima versione di javascript, da usare con l'approccio promise centric.
        \item \textbf{React/Redux}: framework per lo sviluppo frontend di applicazioni basato su Javascript.
        \item \textbf{SCSS}: linguaggio compilato per sviluppo di css.
	\end{itemize}
	
    \subsection{Valutazione conclusiva}
    Nonostante l'uso di tecnologie innovative come Blockchain, degli smart contracts e della gestione delle tasse in modo automatico, il gruppo non ha scelto il progetto perché richiede molto tempo da dedicare allo studio approfondito di tutti gli argomenti coinvolti.
    