\lettera{C}\label{C}

    \parola{Capitolato}{%
        Documento tecnico, possibilmente allegato a un contratto d'appalto che intercorre tra il cliente ed un committente, in
        quest'ultimo indica costi, modalit\`a e tempi di realizzazione dell'opera oggetto del contratto.
    }\label{Capitolato}

	\parola{Caption}{
		Termine generico col quale viene definito un titolo o una didascalia per qualsiasi documento o immagine. Dall'inglese: titolo.
	}\label{Caption}
    
    \parola{Car Sharing}{%
        È un servizio di mobilità urbana che permette agli utenti di utilizzare un veicolo su prenotazione noleggiandolo per un
        periodo di tempo breve, nell'ordine di minuti o ore, e pagando in ragione dell'utilizzo effettuato.
    }\label{Car Sharing}

	\parola{Caso d'uso}{
		Il caso d'uso è una serie di azioni in sequenza, che determinano uno scenario, miranti ad un obiettivo che un utente, chiamato attore, vuole raggiungere.
	}\label{Caso d'uso}
    
    \parola{CI/CD}{%
        Continuous Integration
        Pratica dell'Ingegeria del software in cui l'allineamento dell'ambiente di lavoro degli sviluppatori verso l'ambiente condiviso
        è molto frequente.
        Il codice di un progetto che adotta la CI prevede che vi sia un processo di build e verifica automatico.
        Continuous Delivery
        Passo successivo alla CI in cui ogni cambiamento può potenzialmente essere rilasciato in produzione, in modo semplice e
        immediato.
        Serve per migliorare la cooperazione e la comunicazione tra developer, operational e tester.
    }\label{CI/CD}
    
    \parola{Consumer}{%
    	Componenti che avranno il compito di abbonarsi ai Topic adeguati, recuperandone i messaggi.
    }\label{Consumer}
    
    \parola{CSS3}{%
        Versione pi\`u moderna del Cascading Style Sheets, linguaggio usato per definire la formattazione dei documenti 
        HTML/XML.
    }\label{CSS3}
